\section{Selbstadjungierte Endomorphismen}
\begin{definition}
Ein Endomorphismus \(f: V \rightarrow V\) heißt
\emph{selbstadjungiert}, falls 
\[\forall v, w \in V: <f(v), w> = <v, f(w)>\]
\end{definition}

\begin{remark}
\(dim(V) < \infty\), dann gilt \(f\) selbstadjungiert
\(\Leftrightarrow f^{ad} = f\)
\end{remark}

\begin{theorem}
Sei \(B\) eine ONB von \(V\) und \(f \in \mathscr{L}(V,V)\)., Dann
gilt \(f\) ist selbstadjungiert \(\Leftrightarrow [f]_B^B\)
symmetrisch (im Fall \(K = \mathbb{R}\)) 
bzw hermitesch (im Fall \(K = \mathbb{C}\))
\begin{proof}
\[f = f^{ad} \Leftrightarrow [f]_B^B = [f^ad]_B^B = ([f]_B^B)^*\]
\end{proof}
\end{theorem}
\begin{theorem}
Sei \(f \in \mathscr{L}(V,V)\) selbstadjungiert und \(\lambda\) EW von
\(f\). Dann gilt \(\lambda \in R\).
\begin{proof}
(Übung)
\end{proof}
\end{theorem}

\begin{theorem}
\begin{enumerate}
\item
Sei \(f \in \mathscr{L}(V, V)\) selbstadjungiert. Dann gibt es eine
ONB von \(V\) bestehend aus EV von \(f\). \\
Speziell ist \(f\) diagonalisierbar.
\item Sei \(A \in \mathbb{C}^{n \times n}\) hermitesch. Dann gibt es
  eine unitäre Matrix \(U \in \mathbb{C}^{n \times n}\) und
  \(\lambda_1\hdots\lambda_n\in \mathbb{R}:\)
  \[U^{-1} A U = U^*AU
    = \begin{bmatrix}\lambda_1\\&\ddots\\&&\lambda_n\end{bmatrix}
  \]
\item Sei \(A \in \mathbb{R}^{n \times n}\) symmetrisch. Dann gibt es
  eine orthogonale Matrix \(Q \in \mathbb{R}^{n \times n}\) und
  \(\lambda_1\hdots \lambda_n \in \mathbb{R}:\)
  \[Q^{-1} A Q = Q^T A Q 
    = \begin{bmatrix}\lambda_1\\&\ddots\\&&\lambda_n\end{bmatrix}
  \]
\end{enumerate}
\begin{proof}
\begin{enumerate}
\item Induktion nach \(n\)
\begin{itemize}
\item \(n = 1\): Sei \(\lambda_1 \in \mathbb{R}\) ein Eigenwert von
  \(f\) und \(v_1 \in V\) mit \(||v_1|| = 1\) ein Eigenvektor von
  \(f\) zum Eigenwert \(\lambda_1\) \(\Rightarrow V = Span\{v_1\}\)
  und \(B = (v_1)\)
\item \(n-1 \rightarrow n\): Sei \(\lambda_1 \in \mathbb{R}\) ein
  Eigenwert von \(f\) und \(v_1 \in V\) mit \(||v_1|| = 1\) ein
  Eigenvektor von \(f\) zu \(\lambda_1\).\\
  Betrachte \(W = Span\{v_1\}^\perp \Rightarrow dim(W) = n-1\)
\(z.z: W f-\)invariant:\\
\[\forall w \in W: <f(w), v_1> = <w, f(v_1)> = \lambda <w, v_1> = 0\]
\begin{align*}
\Rightarrow 
&f(w) \in W\\
\Rightarrow
&W f-\text{invariant}\\
\Rightarrow
&f|_w: W \rightarrow W - \text{ selbst adjungiert}\\
\Rightarrow 
&\text{ nach IV } \exists (v_2, \hdots, v_n) \text{ ONB von } W \text{
  bestehend aus EV von } f|_W\\
\Rightarrow 
& (v_1, v_2, \hdots, v_n) \text{ ONB von } V \text{ aus EV von } f
\end{align*}
\end{itemize}
\item folgt aus 1. (Übung)
\item folgt aus 1. (Übung)
\end{enumerate}
\end{proof}
\end{theorem}

\begin{definition}
Sei \(A \in K^{n \times n }\) mit \(A^* = A \). Von den Eigenwerten
\(\lambda_1\hdots \lambda_n \in \mathbb{R}\) von \(A\) seien \(p\)
positiv, \(m\) negativ und \(l\) gleich \(0\). Dann heißt das Tripel
\((p,m,l)\) der Trägheitsindex von \(A\).
\end{definition}

\begin{theorem}
Sei \(A^* = A \in K^{n \times n}\) mit dem Trägheitsindex \((p, m,
l)\). Dann gibt es eine invertierbare Matrix \(S \in K^{n \times n}\),
so, dass 
\[S^* A S = \begin{bmatrix} I_p\\&-I_m\\&&0_l\end{bmatrix}\] 
dh. \(A\) und \(D\) sind kongruent.
\begin{proof}
Da \(A\) hermitesch \(\Rightarrow \exists U \in K^{n\times n}\) mit
\(U^{-1} = U^*\) so, dass 
\(U^* A U = 
\begin{bmatrix}
  \Lambda_p \\
& \Lambda_m \\
&&0
\end{bmatrix}
\) mit \(\Lambda_p
= \begin{bmatrix}\lambda_1\\&\ddots\\&&\lambda_p\\\end{bmatrix},
\lambda_j > 0, j = 1, \hdots, p\),
\(\Lambda_m
= \begin{bmatrix}\lambda_{p+1}\\&\ddots\\&&\lambda_{p+m}\\\end{bmatrix},
\lambda_j > 0, j = p+1, \hdots, p+m\)~\\
Setze \(S = UT\) mit \(T = diag(\frac{1}{\sqrt{\lambda_1}}, \hdots ,
\frac{1}{\sqrt{\lambda_p}}, \frac{1}{\sqrt{\lambda_{p+1}}}, \hdots,
\frac{1}{\sqrt{-\lambda_{p+m}}}, 1, \hdots, 1)\)
\[\Rightarrow S^* A S = T^*U^*AUT = T^T 
\begin{bmatrix}\Lambda_p\\&\Lambda_m \\&&0\end{bmatrix}
T
= \begin{bmatrix}
  I_p\\
  &-I_m\\
  && 0_l
  \end{bmatrix}
\]
\end{proof}
\end{theorem}

\begin{theorem}[Sylvestersches Trägheitsgesetz]
  Seien \(A^* = A \in K^{n \times n}\) und \(\tilde{A}^* =\tilde{A}
  \in K^{n \times n}\) kongruent. Dann haben \(A\) und \(\tilde{A}\)
  den selbsen Trägheitsindex.
\end{theorem}

\begin{theorem}
Sei \(A^* = A = [a_{ij}] \in K^{n \times n}\). Dann sind die folgenden
aussagen äquivalent. 
\begin{itemize}
\item \(A\) ist positiv definit
\item Alle Eigenwerte von \(A\) sind positiv
\item Der Trägheitsindex von \(A\) ist \((n, 0, 0)\) 
\item Es gibt eine invertierbare Matrix \(S \in K^{n \times n}\) mit
  \(S*S = A\)
\item Es gilt: \(det(A_k) > 0\) für \(k = 1,\hdots, n\) wobei 
  \(A_k = [a_{ij}]_{i,j}^{k,k} \in K^{k, k}\) (Hauptminorantenkriterium)

\end{itemize}

\end{theorem}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../../Lineare_Algebra_2"
%%% End:
